# Fabric笔记

架构、网络、交易、共识、账本、链码



## 系统架构

先看看官方提供的架构图：

![1544855975823](assets/1544855975823.png)

### 第一层

![1545116797888](assets/1545116797888.png)

- API：Fabric为应用程序开发者提供了gRPC接口
- SDK：在API的基础上，官方有又供了支持不同语言的SDK，支持 GO，Java，nodejs
- 事件：异步 监听的触发事件

### 第二层，应用程序与底层交互的媒介

![1545116818410](assets/1545116818410.png)

- 身份：依托于下边的成员服务，任何参与联盟链的成员必须验证身份；
- 账本：通俗说就是记账，对区块链的查询；可以根据区块高度查询，另外可以根据区块hash查询区块，还可以根据**交易ID**查询区块，因为hash运算的抗碰撞性，交易ID是不会重复的，所以可以根据交易ID查询区块。
- 交易：上层将交易提交到背书节点，获得背书后将交易提交给排序节点进行排序，排完序后会将交易打包进行分发，这样交易就被扩散到了整个网络。
- 智能合约：主要作用是 智能合约的安装，初始化，升级等操作

> 按照程序员的逻辑来说，智能合约是业务逻辑的声明以及定义，交易是已知智能合约的调用；可以这样说：智能合约是函数声明，交易是函数调用。

### 第三层

![1545116839260](assets/1545116839260.png)

#### 成员服务：

提供了一系列证书，用于交易加密以及签名等等；

#### 共识服务：

- CAP原理：在一个分布式系统中不能同时满足 一致性，可用性 和 分区容忍性

  - 分区容忍性：在分布式网络中，由于网络故障，会形成多个“网络孤岛”，当有请求发送到网络孤岛时，由于孤岛间数据不一致造成请求失败；为了防止以上故障发生，系统会尽可能多的将同一份数据发送到尽可能多的节点上（俗称 备份）；
  - 可用性问题：由于节点间数据的备份，数据量一旦增多，就会有大量的读写操作，消耗时间过多就会造成可用性的下降；
  - 一致性：如果我们某些数据的一致性要求不高，就可以弱化一致性，保证我们的可用性，但是存在分区容忍性的问题

  > 所以分布式系统同时满足不了 以上三方面的需求；
  >
  > **区块链**这个典型的分布式系统，每一个节点都拥有一份完整且独立的数据，**每一个节点**都可以对外提供服务，因此极大地提高了可用性，弱化了一致性；正因为弱化了一致性，就需要共识算法来保证一致性。

- 共识服务的几个阶段：

  1. 客户端向背书节点发送交易提案；
  2. 背书节点进行交易模拟后，将背书结果和签名返回给客户端；
  3. 随后客户端将背书后的交易发给排序节点进行排序，最后由排序节点生成区块进行广播；
  4. 记账节点收到区块广播后，先验证交易区块的正确性，验证通过则存入本地的账本中。

- 共识服务使用到的共识协议：

  1. 排序节点与组织中的锚节点采用的是gRPC通信协议；
  2. 组织内部采用的是gossip协议进行通信

#### 链码服务：

> 提供了安全的 隔离的 交易执行环境，使用的是docker，目前对k8s的支持不是很好

#### 安全及密码服务：

> 对以上所有的服务提供加密支持，国内需要使用 国密



## 网络拓扑（网络成员的排序方式）

> Fabric 的结构更像一个树状结构，因为企业之间的数据具有保密性，所以其他每个组织只暴露一个主节点，

![1544856175487](assets/1544856175487.png)

### 1. 客户端节点

- 不能算是底层节点，是介于客户端与底层之间的媒介节点；
- 不能够独立存在，必须与order节点和peer节点建立连接才能发挥作用；
  - 连接order节点进行通道创建；
  - 连接peer节点进行交易模拟执行；

### 2. peer节点

> peer 节点是一个统称，存在于一个组织中，包括三个角色：Anchor，Endorser，Committer；这三个角色相互不排斥，一个peer节点可以同时担任这三个角色；

#### Anchor：

- 称为**锚节点，或者主节点**，是组织中唯一与 order 节点通信的节点；
- 主节点可以由配置文件指定，当主节点下线时，组织可以自动选举新的主节点；

#### Endorser：

- 称为 **背书节点** ，是为交易作担保的节点；
- 背书节点不是指定固定的节点，而是智能合约通过自己的背书策略指定的，智能合约指定谁是背书节点，谁就是背书节点；

#### Committer：

- 称为 **记账节点** ，任何peer节点都是记账节点；
- 记账节点用来验证 order 节点发来的区块的有效性，以及区块交易的有效性；
- 如果交易有效，计入到账本中，同时更新区块链的状态数据；



### 3. order 节点

- 称为 **排序节点**；
- 功能：
  - 从全网的客户端接收交易，然后将交易进行一定的排序；
  - 将排序好的交易 按照固定的时间间隔 打包成区块，然后分发给其他组织的主节点；

#### 官方提供的两种排序算法

> **注意：**这两种排序算法都不支持拜占庭容错，缺少了区块链的特性，后期官方应该会更新

- solo

  > 只有一个 order 节点，只适合开发模式使用，因为单点故障会非常严重，一旦 order 节点宕机，整个网络就会瘫痪。

- kafka

  - order 节点将整个排序过程交给了 kafka集群，每个order节点都是kafka的生产者和消费者；
  - 生产者把接收到的交易发送给 kafka集群；
  - 消费者又从kafka集群中获取交易； 

### 4. CA节点

- 被称为 **证书颁发机构**；
- 主要作用是建立区块链的身份，只有被CA机构认证，才可以在区块链上进行交易；
- Fabric 中，CA机构是可以选择的，可以选择fabric提供的CA组建，也可以选择第三方权威机构，比如国内的：CSA ；



## 交易流程

![1544856228413](assets/1544856228413.png)

![1544856261396](assets/1544856261396.png)

### 交易背书

1. 客户端在本地构造好交易提案，提交给背书节点，背书节点的选择是由智能合约定的
   - 背书节点可以选择多个；
   - 若选择的背书节点因为网络等原因不能工作， 那么就应该选择新的背书节点进行背书；
   - 选择多个背书节点，没有提交的顺序，返回的结果签名不一样；
2. 模拟执行交易提案并签名
   - 首先会执行如下验证操作：验证交易提案格式是否正确，之前是否已经提交过，发送者是否有权利提交该笔交易；
   - 通过后，交易会被交给智能合约 **隔离执行** ；
   - 执行完后，背书节点会将执行结果进行签名（背书），随后返回给应用程序；
   - 所有过程都是模拟执行，并不会产生持久化的操作。
3. 返回模拟执行的结果
   - 客户端会对结果进行验证

### 交易排序

1. 客户端提交交易给 order排序节点
   - 客户端对写交易需要搜集足够多的背书结果，才可以发送；
2. 排序节点排序并结块
   - 排序节点不能识别背书结果不正确的交易，这些交易只会占磁盘空间，后续版本更新应该会有过滤功能；
   - 排好序后打包；
3. 广播给各个组织的主节点

### 交易验证并存储

1. 主节点保存区块、更新世界状态
   - 收到区块后，会验证该区块是否有效，无效的区块会被标记成无效交易，但是该交易不会被丢弃，也会保留在区块链账本里边，但是不会更新区块链状态数据库；
   - 与记账节点和背书节点同步区块
   - **注意：**保存区块和更新世界状态不单单是主节点做，验证是主节点做。



![1554479450853](assets/1554479450853.png)



![1554513956186](assets/1554513956186.png)






## fabric的共识机制

> 广义上Fabric的整个交易流程就是共识机制，但是在企业参与的过程中， order 节点是整个区块链的共识机制

### order 节点的功能

#### 1. 交易排序

- 排序的目的是：保证系统交易顺序的一致性，也就是保证多个节点的记账顺序一致；

#### 2.交易分发

- 排序节点产生的区块并不是每个记账节点存储的区块，该区块被称为：中间状态区块；
- 中间状态区块包括 有效交易和无效交易，记账节点存储区块的时候引用中间状态区块的许多信息；

#### 3. 多通道数据隔离

![1544928179520](assets/1544928179520.png)

- 客户端向 order 节点提交交易时，会指定交易要提交的通道；
- order 节点收到交易后，会按照指定的通道对交易进行划分，划分以后再进行排序；
- 各个通道排序相互隔离，互不影响，最后组装成区块发往主节点；

##### 实际业务作用

每一个通道可以作为一组业务逻辑的集合；



## 源代码解读

### 1. 总代码文件包解读

```md
# 目录结构

## bccsp

密码学：加密、签名以及证书等等

## bddtests

行为驱动开发

需求 概要设计 详细设计 开发
需求 开发

## common

公共库

* 错误处理
* 日志处理
* 账本存储
* 各种工具
* ...

## core

核心库，组件核心逻辑

## devenv

开发环境、Vagrant

## docs

文档相关

## events

事件监听机制

## examples

一些例子

## gossip

最终一致性共识算法，用于组织内部区块同步

## images

docker镜像打包

## msp

成员服务管理 member service provider

## orderer

排序节点入口

留个坑

## peer

peer节点入口

## proposals

新功能提案

## protos

grpc: protobuffer + rpc
jsonrpc: json + rpc
```



### 2. order节点代码解读









![1544930188219](assets/1544930188219.png)

#### 阅读方法

- 深度优先
- 广度优先



### 3. 账本存储代码解读模块

> peer节点的账本存储和排序节点的账本存储不一样，排序节点的账本存储只是作为临时的账本存储，不涉及到世界状态，历史状态相关内容

![1544942924108](assets/1544942924108.png)

#### 分为几个部分:

##### 1. 区块链部分（区块存储）

- 底层的存储引擎是文件系统，意思是区块不是存储在数据库中，而是存储在磁盘文件中；
- 区块以文件块的形式存储，每个文件块的大小是64M，一个区块的账本最大容量为64M*1000000；
- 区块读取的时候会有三个实现读取的对象：区块迭代器（读取整个链的数据），区块文件流（读取每个区块文件），区块流（在一个区块文件中读取里面的每个区块）；
- 这就会遇到一个问题：如何查询区块？

##### 2. 区块索引

- 将区块的属性和文件存储的位置关联起来，比如我们可以根据区块的hash，编号或者交易ID等查询到区块；
- 区块索引采用LevelDB数据库，以太坊的区块搜索引擎就是使用的LevelDB；
- 文件编号 + 偏移量 就能够定位到区块，还有一个参考值：区块数据长度；

##### 3. 状态数据库（世界状态）

- 可以简单理解为区块链上的最新数据，比如 用户账户上的实时存款余额；
- 是随着交易的增加而不停的更新的；
- 如果状态数据库不小心丢失，状态数据库是可以从所有的区块中重构的；
- 支持LevelDB和CouchDB两种引擎，CouchDB更好的点是：能够存储结构化的数据，能够提供模糊搜索，比如：查询余额在100万以上的账户有多少个。
- LevelDB就是存在于peer节点中的，而CouchDB是第三方的，需要通过网络通信来调用。

##### 4. 历史状态索引

- 查询交易历史的索引（可选），若有查询历史的需求，则需要启用；
- 只存储这个数据在哪个交易中被更新，这样就可以通过交易ID找到对应的区块，再根据区块索引找到相应的数据；
- 节省磁盘空间，不必重复存储。



#### 交易读写集

- 交易读写集是由 背书节点进行交易模拟时 生成的；
- 本质上是：模拟这个交易的过程中，读取了哪些数据，写了哪些数据，更新了哪些数据，删除了哪些数据；
- 交易验证后的 状态更新 更新的就是交易读写集中的 **写集**；
- 在order节点 排序的过程中不会对交易读写集进行任何的操作，交易验证阶段会验证交易读写集；
  - 验证的过程：当同一个区块中，前一笔交易已经对 K键值对 进行了写的操作，后续所有对 K键值对 进行读操作的交易都被视为无效交易。

##### 交易读写集的特性：

- 交易读写集有三个基本的特性：读集，写集 和 版本号；

###### 1. 读集

> 读取已提交的状态键值对

###### 2. 写集

> 将要更新的状态键值对

- 写入新的键值对
- 更新已有的键值对
- 对已有的键值对做删除标记

- 对同一个状态键值对进行了多次修改，以最后一次为准

###### 3. 版本号

> 由区块高度 和 交易编号组成的二元组

- 主要作用是标记 交易中读的数据所对应的版本（读集版本号），以区块高度+交易编号作为版本号；



### 4. 智能合约（链码）解读模块

- 链码是应用层的基石，在整个组织中就相当于中间件；
- 链码安装好后，需要另写一个应用程序，利用官方提供的SDK与Fabric中的链码交互；
- 链码的执行环境是一个独立的docker容器，通过gRPC与背书节点连接，**只有背书节点才会运行链码**；

#### 链码的生命周期

- 打包，类似于编译

- 安装，就是将上面打包好的文件上传到背书节点

- 实例化，类似于构造函数，只会被执行一次

- 升级

- 交互

  交互流程图：![1544958951778](assets/1544958951778.png)



#### 链码的两个编程接口 

- init()
  初始化
- invoke()
  应用程序与链码交互的入口

> 两个接口接收同一个参数，就是SDK接口

![1544959360175](assets/1544959360175.png)

![1544959439638](assets/1544959439638.png)

eg：rand.Int63(time.now().unix())



### Cryptogen

cryptogen模块主要用来生成组织结构和账号相关的文件。在Fabric项目中，当系统设计完成之后第一项工作就是根据系统的设计来编写cryptogen的配置文件，然后通过这些配置文件生成相关的证书文件。**Cryptogen模块所使用的配置文件是整个Fabric项目的基石。**



#### Cryptogen模块命令介绍

执行 cryptogen --help 可以看到详情

```shell
$ cryptogen --help
usage: cryptogen [<flags>] <command> [<args> ...]
Utility for generating Hyperledger Fabric key material
Flags:
  --help  Show context-sensitive help (also try --help-long and --help-man).
Commands:
  `help [<command>...]		# 显示帮助信息
  `generate [<flags>]		# 根据配置文件生成证书信息。
  `showtemplate				# 显示系统默认的cryptogen模块配置文件模板
  `version`					# 显示当前模块版本号
  `extend [<flags>]	 		# 扩展现有网络
```















## 初始化案例流程

![1554613948228](assets/1554613948228.png)

![1554613989078](assets/1554613989078.png)

![1554614010014](assets/1554614010014.png)



![1554618755605](assets/1554618755605.png)

















































## 案例实战

### Fabric项目开发流程

![1545047707479](assets/1545047707479.png)

1. 需求整理（数据上链，交互方法）
   - 数据上链：什么数据应该上链，能够被数据库存储的基本上也能够被区块链存储；
   - 图片，视频，文档那些真实的数据是不适合在区块链上存储的，区块链可以存储这些文件的唯一标识码；
2. 链码编写
3. 链码交互
   - 应用程序与链码交互需要调用SDK，所以还需要另外写一个服务来实现这个功能；








## Fabric面试题：

1. peer，Endorser，commiter 之间的关系？
2. 节点，通道，链码之间的关系？
3. kafka共识如何保证多个order出块一致？

   - order节点之间并不互相通信；
4. commiter 如何验证区块提交的交易的有效性？

1. 外网访问怎么保证安全性：

   > 每个要加入fabric网络的节点都需要有CA机构颁发的证书，没有CA机构的证书，就不能够参与fabric网络的交易，这个CA机构可以是Fabric官方提供的，也可以是第三方机构，比如国内的CSA；

2. 分布式mysql数据库在fabric节点，怎么保证同步的，怎么保证安全？

   > fabric存储区块数据的节点是组织中的peer节点，存储使用的不是MySQL，而是以区块文件的形式存储，也就是以文件的形式存储，不使用数据库；组织内部锚节点收到order节点广播的区块数据后，通过gossip协议与组织内部节点之间通信，同步数据；组织与组织之间没有通信。

### 开放性题目：

1. 如何看待Fabric 先执行后排序 的设计思路？
2. 如何评价链码？





坑：

- yaml文件的格式问题
- 



